\documentclass[conference]{IEEEtran}
\IEEEoverridecommandlockouts
% The preceding line is only needed to identify funding in the first footnote. If that is unneeded, please comment it out.
\usepackage[noadjust]{cite}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{placeins}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{multicol}
\usepackage[colorinlistoftodos,prependcaption,textsize=tiny]{todonotes}
\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}

%override ieee citation style
\renewcommand{\citepunct}{,\penalty\citepunctpenalty\,}
\renewcommand{\citedash}{--}% optionally
\begin{document}

\selectlanguage{ngerman}
\title{Technologische Szenarioanalyse für den Einsatz von Cloud Computing in der Bildungsbranche}

\author{\IEEEauthorblockN{Niklas Kiefer}
\IEEEauthorblockA{\textit{Hochschule Harz} \\
Wernigerode, Deutschland \\
u33505@hs-harz.de}}

\maketitle

\begin{abstract}
Die vorliegende Arbeit analysiert das Technologiefeld Cloud Computing im Hinblick auf mögliche Einsatzgebiete in der Bildungsbranche. Dafür werden zunächst erfolgskritische Schlüsselfaktoren der Technologie für eine mögliche Anwendung in Betrachtungsumfeld erarbeitet. Auf dessen Grundlage werden realistische Entwicklungspfade skizziert, mit deren Hilfe die erarbeiteten Schlüsselfaktoren auf Konsistenz geprüft werden. Die gefundenen Übereinstimmungen bilden anschließend die Grundlage für die Generierung von drei Zukunftsszenarien für den Einsatz des Cloud Computing im Bildungsbereich. Daraus werden schlussendlich Handlungsempfehlungen für die fiktive Skola GmbH erstellt, welche sich auf reale Unternehmen in der Branche übertragen lassen.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
technological scenario analysis, cloud computing, education industry
\end{IEEEkeywords}

\input{chapters/introduction} % Kapitel 1: Einleitung
\input{chapters/environment}  % Kapitel 2: Definition des Szenarioumfelds
\input{chapters/futuretrends} % Kapitel 3: Identifikation von Zukunftstrends
\input{chapters/influencingfactors}  % Kapitel 4: Spezifikation von Einflussfaktoren
\input{chapters/manifestations} % Kapitel 5: Erstellen von Ausprägungen
\input{chapters/construction} % Kapitel 6: Szenariokonstruktion
\input{chapters/conclusion} % Kapitel 7: Zusammenfassung und Handlungsempfehlungen


\begin{thebibliography}{00}
\bibitem{bitkom}M. Vogel und A. Pols, ''Cloud Monitor 2017“, Berlin, 2017
\bibitem{meinel2} C. Meinel, J. Renz, C. Grella, N. Karn, und C. Hagedorn, ''Die Cloud für Schulen in Deutschland: Konzept und Pilotierung der Schul-Cloud", Potsdam, 2017.
\bibitem{spath}D. Spath, S. Schmipf, und C. Lang-Koetz, ''Technologiemonitoring - Technologien identifizieren, beobachten und bewerten“, Stuttgart, 2010.
\bibitem{grella} C. Grella, N. Karn, J. Renz, und C. Meinel, ''Schulrechner wandern in die Cloud – Was bedeutet das für die unterschiedlichen Stakeholder?“, Bonn, 2017.
\bibitem{specht} M. Specht, M. Kalz, und D. Börner, ''Innovation und Trends für mobiles Lernen“, Wiesbaden, 2013.
\bibitem{stieninger} M. Stieninger, ''Der Einsatz von Cloud Computing in KMU – Einflussfaktoren für Diffusion und Akzeptanz“, Steyr, 2013.
\bibitem{krcmar} H. Krcmar, J. M. Leimeister, A. Roßnagel, und A. Sunyaev, Hrsg., ''Cloud-Services aus der Geschäftsperspektive", Wiesbaden, 2016.
\bibitem{baun} C. Baun, ''Cloud Computing: web-basierte dynamische IT-Services'', Heidelberg, 2011.
\bibitem{mew} L. Mew, ''Information Systems Education: The Case for the Academic Cloud'', Richmond, 2016.
\bibitem{mietzner} D. Mietzner, ''Strategische Vorausschau und Szenarioanalysen", Wiesbaden, 2009.
\bibitem{zpunkt}zpunkt gmbh, „zPunkt Megatrends update“, Köln, 2018.
\bibitem{goertz} L. Goertz, ''Digitales Lernen adaptiv - Technische und didaktische Potenziale für die Weiterbildung der Zukunft“, Gütersloh, 2014.
\bibitem{scheiter} K. Scheiter, ''Digitales Lernen in Deutschland – Randbedingungen für einen erfolgreichen Einsatz digitaler Medien im Unterricht'',  Tübingen, 2016.
\bibitem{kerres} M. Kerres, R. Heinen, und J. Stratmann, ''Schulische IT-Infrastrukturen: Aktuelle Trends und ihre Implikationen für Schulentwicklung'',  Wiesbaden , 2012.
\bibitem{breiter} D. A. Breiter, B. E. Stolpmann, und D. A. Zeising, ''Szenarien lernförderlicher IT-Infrastrukturen in Schulen'', Gütersloh, 2015.
\bibitem{gebauer} L. Gebauer, M. M. Gierczak, M. Söllner, und J. M. Leimeister, ''Einflussfaktoren auf die Nutzung von Cloud-Speicherdiensten“, Wiesbaden, 2015.
\bibitem{schweizer} M. Schweizer, ''Studie cloud migration 2018“, München, 2018.
\bibitem{meinel} C. Meinel, ''Die Mitglieder der Arbeitsgruppe 1 ‚Digitale Bildungsplattformen: Innovationen im Bildungsbereich‘“, Saarbrücken, 2016.
\bibitem{almajalid} R. Almajalid, ''A Survey on the Adoption of Cloud Computing in Education Sector“, Jeddah, 2017.
\bibitem{chandra} D. G. Chandra und D. Borah Malaya, ''Role of cloud computing in education“, New Delhi, 2012.
\bibitem{renz} N. Kiefer, ''Experteninterview mit Jan Renz zum Thema Cloud Computing in der Bildungsbranche", Wernigerode, 2018.
\bibitem{alabbadi} M. M. Alabbadi, ''Cloud computing for education and learning: Education and learning as a service (ELaaS)“, Riyadh, 2011.
\bibitem{stute} P. Stute, ''Interview mit Philipp Stute zum Thema Cloud Computing: Chancen, Risiken und Nebenwirkungen“, Augsburg, 2013.
\bibitem{velten} C. Velten, ''Cloud Computing – Backbone der Digitalisierung“, Kassel, 2018.
\bibitem{karlstetter} F. Karlstetter, ''Rückblick und Ausblick auf den Cloud-Markt“. [Online]. Verfügbar unter: https://www.cloudcomputing-insider.de/rueckblick-und-ausblick-auf-den-cloud-markt-a-675571/. [Zugegriffen: 10-Mai-2018].

\end{thebibliography}

\end{document}
